\chapter{Робота з сокетами. Пересилання даних JSON}
\section{Структура сокета. Відкриття та закриття сокета}
\index{PHP!сокет}

\section{Запис в сокет та читання з сокета}
\section{Синтаксис JSON, його структура}
\index{JSON}

\section{Кодування та декодування JSON у РНР}
\index{JSON!PHP}
\index{PHP!JSON}
\section{Обмін даними з JavaScript-додатками}
\index{JSON!JavaScript}


\pagebreak[3]
\section{Індивідуальне завдання}

\nopagebreak[4]
\subsection*{Завдання до лабораторної роботи}
\nopagebreak[4]
\begin{enumerate}
\item Вивчити теоретичний матеріал
\item Відповісти на контрольні запитання
\item Скласти алгоритм (блок-схему) програми
\item Виконати практичне завдання
\item Скласти звіт
\item Захистити роботу
\end{enumerate}

\subsection*{Контрольні запитання}
\nopagebreak[4]
\begin{enumerate}
\item Що таке рядки?
\item Яким чином можна задати рядковий літерал?
\item Яка особливість рядків у подвійних лапках?
\item Яка особливість синтаксису \verb'Heredoc'? 
\item Яким чином вивести HTML-код на веб-сторінці?
\item Що таке регулярні вирази?
\item Яка особливість метасимволу <<\verb'\'>>?
\item Для чого використвуються регулярні вирази?
\item Які функції для роботи з регулярними виразами ви знаєте?
\item Яким чином можна використовувати регулярні вирази в SQL-запитах?
\end{enumerate}

\subsection*{Практичні завдання}
\nopagebreak[4]


\begin{enumerate}
\item[]Написати HTML-сторінку з формою, що складається з:
\item однорядкового поля вводу, поля вводу пароля та кнопки відправлення форми.
\item 

\end{enumerate}
